\begin{document}
	\graphicspath{{./Images/konstruksjon/}}
	
	\subsubsection{Datainnsamling}
	% Begynne med å nevne at det er mye data som skal bli logget og ikke alt kan sendes over telemetri. Men hvor mye data er egentligt dette. 
	
	Det akkumulerer seg mye data gjennom kjøring, og det er da viktig å ha god kontroll, slik at det ikke blir noe form for usikkerhet på hva type data som er blitt logget, og når den ble logget. Det er derfor grunnen til at det er blitt valgt å lagre alle loggingene i en sensorpakke som har kontroll på dette. Dataverdien har en størrelse på 32 bit, som blir satt sammen med en 16-bit ID, og et 32-bit tidsstempel fra når det ble logget. Til sammen utgir dette 10 Byte, som er størrelsen på en sensorpakke.
	
	% Nevne hvor ofte sensorene logger data og hvor mye data hver logging utgir.
	Det blir sendt ut 36 ulike verdier fra batteriet, som alle har en sendingsrate på 10Hz. Dette skal da logges og vil til sammen ta 369 Byte med plass, og dette skjer da ti ganger i sekundet som blir til sammen 3.6\ac{kib} i sekundet som skal lagres.
	
	Motorkontrolleren sender over 9 ulike sensordatapakker, som blir sendt med forskjellig hastighet, men tilsammen blir det 3,6\ac{kib} i sekundet. %(Det er ikke noe sammenheng mellom batteri og motorkontroller).
	
	\ac{ecu}-en har også en del sensorer den måler, som til sammen utgir 22 ulike målinger. Disse blir også målt med ulike hastigheter, men blir til sammen 9,4\ac{kib} i sekundet.
	
	% Nevne hvor mye data som logges
	Til sammen blir det $3,6\ac{kib} + 3,6\ac{kib} + 9,4\ac{kib} = 16.6\ac{kib}$ som blir lagret i sekundet.
	
	% hvor mye data er dette i minutt/en runde.
	På ett minutt har det da blitt logget $16.6\ac{kib} * 60s = 996\ac{kib}$. Det tar mellom 20-40 minutter å fullføre utholdenhets-testen, dette tilsvarer da ca. $996\ac{kib} * 30min = 29880\ac{kib}$ eller 29.88\ac{mib}.
	
	% Nevne hvor mye data telemetrien klarer å sende
	Telemetrien kan ha vanskeligheter med å sende over all data som blir logget, og blir da lagret på SD-Kortet slik at det går an å hente det ut senere etter kjøring. Telemetriens avstand varierer ut ifra hvor mye data som kan bli sent, for å få lengst mulig avstand har telemetrien en hastighet på 250Kbps, som tilsvarer 3125 sensorpakker i sekundet. Til sammen av det som er blitt estimert her ender opp med å bli på 1660 sensorpakker i sekundet som blir logget. Dette ser ut med første øyekast å bli nok med spillerom for telemetrien til å takle, men det er ikke klart hvor god telemetriantenna er til å sende, og hvor mange pakker som til slutt kommer til å bli sent. Med så mye usikkerheter er det greit å ha en backup.
	
	\subsubsection{Datamottak}
	Data blir mottatt via den trådløse NRF24L01+ brikken og blir sendt til en \Ac{rpi} og deretter til analyseserveren. Protokollen som blir brukt for sending av trådløse meldinger er spesiallaget for bilens scenario. Det som er ønskelig å oppnå er å få en lang distanse, samtidig som det har god overføringshastighet mellom bilen og analyseserveren. Protokollen er en binærprotokoll som blant annet inneholder \Ac{crc}, protokollid og lengden på dataen. Det er tatt inspirasjon fra OSI-modellen når denne protokollen ble konstruert, med at det er flere lag oppå hverandre, og informasjonsflyten går ned og opp i protokollstabelen når den blir sent og mottatt. Oversikt over protokollen og telemetriflyt kan ses i figur \ref{fig:datareceive}. Etter "Dest. Port." i figuren vil selve dataen komme, og det er indikert i "Length" feltet hvor mye data etterfølger.
	\fig[wirelesstransfer.png]{Data mottak og aktuell protokoll for enveis kommunikasjon}{\label{fig:datareceive}}
	
	\subsubsection{Boks for mottak og distribusjon av data}
	\fig[receiverbox.png]{Bilde av mottaker boksen}{\label{fig:receivebox}}
	For å gjøre det enkelt for teammedlemmene når de skal teste bilen har det blitt laget en mottaker boks som skal gjøre det enkelt å motta data fra bilen. 
	
	I figur \ref{fig:receivebox}:
	\begin{enumerate}
		\item Wi-Fi antenne koblet til \ac{rpi}en. Denne skal brukes til å koble klientene til serveren via Wi-Fi, for deretter å sende analyseprogrammet til klienten. 
		\item 10000mAh batteri for å slippe nettstrøm, og for å gjøre modulen mer portabel
		\item \ac{rpi} for kjøring av analyseserver.
		\item NRF24L01+, for å motta direktesendt data fram bilen.
		\item USB til ethernet adapter som gjør det mulig å lade batteriet og koble seg til \ac{rpi}en med kun en kabel. 
	\end{enumerate}
	
	Det som derimot ikke er mulig å se på figuren er en bryter og to LEDs, der bryteren brukes for å skru av og på mottaker enheten. Den ene LEDen starter å lyse når \ac{rpi}en får strøm, mens den andre LEDen er koblet opp mot en \ac{gpio}-pin\footnote{GPIO er punkter som en mikroprosessor kan gi elektriske signaler ut på eller lese signaler inn fra.} på RPIen som begynner å blinke når data blir mottatt fra bilen. 
	
	Det eneste som trengs å gjøre, er å skru på enheten, og da skal alle de forskjellige systemene starte opp slik som de skal. Da skal LED-ene kunne være en god indikasjon på at \ac{rpi}-en greier å skru seg fint på samtidig som at den begynner å motta data fra bilen. Deretter må brukerne koble til Wi-Fi modulen på mottakerboksen og deretter navigere til riktig side, for å få tilgang til analyseklienten, noe som gjør at de aller fleste, med litt opplæring skal greie å bruke mottakerboksen og analyseprogrammet uten noe spesielle problemer.
	
	\subsubsection{Raspberry Pi}
	Når serveren ble laget, var det også tiltenkt at den skulle kjøre på en Raspberry Pi, og det var dermed nødvendig å konstruere analyseserveren på den nevnte måten. Noen av grunnene for at det ble valgt å bruke Raspberry Pi, er for det er en liten, lett, og billig minidatamaskin som kan kjøre en full Linux-distribusjon, noe som gjør at den er lett å programmere opp mot. Raspberry Pi-er har også vært lenge på markedet og har dermed lett tilgjengelig informasjon. 
	
	På selve Raspberry Pi-en blir det brukt Linux-distribusjonen Raspbian, som er laget av teamet bak Raspberry Pi, og er den offisielle distribusjonen til Raspberry Pi. Raspberry Pi-en har blant annet blitt konfigurert til å fungere som et aksesspunkt, slik at alle datamaskiner kan lett koble seg til systemet, og dermed få tilgang til analyseserveren via en vanlig nettleser. Når Raspberry Pi-en starter opp, vil den først gå igjennom alle de vanlige oppstartsprosedyrene. Etter basesystemene har startet opp vil den automatisk begynne å kjøre analyseserveren, som kjører i sin egen tråd, slik at den ikke skal forstyrre andre systemer på Raspberry Pi-en. 
	
	Siden det er et helt operativsystem på Raspberry Pi-en vil det også være ferdige systemer for nettverkskommunikasjon, fillesning og skriving, og generelle andre kommunikasjons metoder. Det vil også være en planlegger som bestemmer når de forskjellige systemene skal kjøre, og en utvikler trenger ikke å ta hensyn til minnehåndtering og andre lavnivå systemer. Dette tillater også å ha selve utviklingen på et annet system, og dermed kan flere utviklere jobbe på analyseserveren samtidig, og teste det på andre systemer før den ferdige koden blir lagt på selve Raspberry Pi-en.
\end{document}